東莞舉報賣淫可以拎賞金

東莞失去色情產業三年後：桑拿房被敲掉搖身變成孵化器
2017年02月20日 18:26 新浪綜合

2008年開始，東莞的製造業開始萎縮，商務客流同時減少。2012年，中央「八項規定」、「六項禁令」出台，公務接待繼續下降。這之後，色情行業成了當地一些酒店重要的收入來源。「2013年開始，一個陪侍的女孩子都沒有的話，酒店生意連2005、2006年的10%都達不到」，宋長發說。到了2014年2月9日，東莞大掃黃，給了酒店業最後一擊。

東莞掃黃後，很多人還曾持觀望態度，認為這陣風很快過去。常平鎮天環常北路旁有一個東方天裕酒店，2014年1月建成，當時的老闆雄心勃勃，決心大顯身手，壓倒群雄，結果遭遇大掃黃，酒店隨即被查封，常平鎮的出租司機總愛嘲笑這位倒霉的老闆。王見智說，「許多開酒店的朋友都覺得，這次掃黃雖然厲害，但總歸是要過去的，就是這種念頭讓他們撐下來。」但三年過去，東莞對色情行業的管控沒有絲毫放鬆跡象。

「現在女性單獨或三五成群在酒店大堂或走廊停留過長時間都會引起關注。」宋長發向本刊記者解釋道，酒店保安看到後，會上前詢問，如果答不上房間號，很可能會被趕出去。

最終台灣老闆準備秘密搬遷，而村委會將這一消息透露給了廠裡的工人，結果工人以跳樓相脅。「就在那棟樓的頂上，」王見智指著面對廠區大門的五層樓說，「後來派出所，武警都來了。」

搬遷的事不了了之，而更離譜的事隨之而來。這家廠子的供應商聽說此事，擔心債務償還能力，前來逼債，要提前結算。工人也紛紛辭職，要賠付補償金 ，最後需要一次性拿出現金700萬。這家台資廠子最終不得不宣佈破產 。

「本來廠子一直有盈利的，運行良好，結果就為了節省租金成本，導致破產」，王見智對此唏噓不已。他本人是搬廠事件的參與者，幫助該廠租用了搬家用的大貨車，而且是墊付，廠子破產後，他墊付的二十萬也隨之東流。

「（市場裡）一定是有生有死的，」《東莞經濟》主編李智勇對本刊分析道，「難道最初那些做帽子的，他永遠在東莞都能活得很好？那種傳統的、靠低廉勞動力生存和發展的企業它必然要死，因為沒有人口紅利了。」

在李智勇看來，這並非是東莞最大的問題。東莞舊的產業被淘汰了，新的產業同時也在進來。華為進來了，大疆無人機把生產基地也設在了東莞，「現在很多深圳上市公司的生產基地，是在東莞，它是變相的『前店後廠』，」李智勇舉了一個例子，「原來一個集裝箱的衣服可能只夠今天100台手機的價值。」看起來東莞的工廠在倒閉，酒店業不行了，但東莞的經濟成績單還不錯。

「東莞最大的煩惱是本地人心態、觀念的轉變」，李智勇說，當地人只做配套，工廠過來了，他們提供土地建廠房，解決工人的食宿問題，「現在製造業這麼難做，就出現問題了，投入到科技創新上你又不幹。你到農村去問一下出租屋房東、業主，他們想著什麼。現在他們的想法跟十年前是一樣的，可能跟二十年前也一樣」，東莞過去太成功了，使得它的路徑依賴非常嚴重，「它的動能喪失掉了」。

還是有一部分人在嘗試求變。「我們這裡的轉型很艱辛，」王見智站在破敗的廠房裡，向本刊記者回憶改造這些廠房、酒店過程中的不易，「你的樓層、功能改變了，那你很多消防的、衛生的、環保的證件，都要重新去辦，這個過程中，需要有些部門更多的支持 。」

王見智對面的牆壁上掛著一塊掉了色的橫幅：「XX電腦員工生日晚會」，旁邊供孩子們玩耍的鞦韆，現在已經看不到本來的顏色。這家廠房，如同王見智改造的酒店，代表著東莞一個舊時代的沒落。這座城市曾靠著低含金量的傳統製造業、混亂無序的酒店業持續了數十年造富神話，現在，確實到了需要做出變化的時候。如東莞市委書記說，要用新動能的增長彌補舊動能的萎縮。在東莞，有不少人做著像王見智這樣的事情，把那些衰落的廠房、酒店，重新發動起來。

（應受訪者要求，王見智、宋長發為化名）

link: